<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI.2>
    <teiHeader>
       <fileDesc>
          <titleStmt>
               <title>L'Arte decorativa</title>
               <author>Le Corbusier</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Quodlibet</publisher>
            <pubPlace>Macerata</pubPlace>
            <date>2015</date>
        </publicationStmt>
       <seriesStmt>
            <title>Collezione BibIt</title>
       </seriesStmt>
       <sourceDesc>
           <bibl>
             <title>L'Arte decorativa</title>
             <author>Le Corbusier</author>
             <editor id="ed">De Pasqualis, Camilla </editor>
             <publisher>Camilla De Pasqualis</publisher>
             <pubPlace>Bologna</pubPlace>
             <date>2021</date>
          </bibl>
       </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <classDecl>
            <!-- classificazione -->
            <taxonomy id="CDD">
            <bibl>Classificazione Decimale Dewey</bibl>
            </taxonomy>
        </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
            <creation>
            <date>900</date>
            </creation>
            <langUsage>
                  <language id="ita">Italiano</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                  <keywords scheme="CDD">
                        <term>745 - Arti decorative.</term>
                  </keywords>
            </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
      <respStmt>
            <resp>Marcatura</resp>
                    <name xml:id="CDP">Camilla De Pasqualis</name>
            <resp>digitalizzazione</resp>
                    <name xml:id="CDP">Camilla De Pasqualis</name>
    </respStmt>
    </revisionDesc>
        </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div resp="#CDP" type="capitolo">
            <TitlePage>
            <head>
            <TitlePart type="main">
            <p rend="align:center">ICONOLOGIA,ICONOLATRI,ICONOCLASTI</p>
            </TitlePart>
            </head>
            <TitlePart type="sub">
            <p>Iconologia</p>
            </TitlePart>
            </TitlePage>
            <p>Le carrozze vanno sulle strade d'<name resp="#CDP" type="place">Europa</name>. Scorte, pistole sulla sella <choice resp="#CDP"><abbr.>ecc.</abbr.><expan resp="#CDP">eccetera</expan></choice>
            </p>
            <p>
            <name resp="#CDP" type="person">I tiranni</name> avevano deciso di inviare agli <name resp="#CDP" type="role">ambasciatori</name> a rivivere il <h1 resp="#CDP" rend="italic">il <measure resp="#CDP">grande</measure> <name resp="#CDP" type="role">re</name></h1>. L'<name resp="#CDP" type="role">ambasciatore</name> dà in smanie perchè ormai si è <measure resp="#CDP">vicini</measure>. Non si bada alle strade scavate dai solchi, alle pianure battute dai venti, alle gole propizie agli agguati.
            </p>
            <p>
            <name resp="#CDP" type="person">L'italiano</name>: <cit resp="#CDP">Questa tavola di <name resp="#CDP" type="place">Firenze</name> che ho con <rs type="person">me</rs> è un capolavoro: un dono raro. <rs resp="#CDP" type="person">Voi</rs>, vecchi mosaicisti e orafi furbacchioni, con pietre rarissime scovate ai confini dell'antico impero(leggi <name resp="#CDP" type="person">Cesare</name>!) siete riusciti a creare gli scherzi più folli, il più sconcertante sotterfugio; questa superficie levigata scompare sotto acque profonde, ne scaturiscono alberi, si illuminano rocce, risplendono cieli,giada,diaspro,onice,agata,lapislazzuli,cristallo</cit>
            </p>
            <p>
            L'inviato di <name resp="#CDP" type="person">Caterina la Grande</name>:<cit resp="#CDP">Questo enorme vaso da un monolito mi aiuterà a ottenere la firma del trattato. <name resp="#CDP" type="person">Ural</name> ricchissimo,<name resp="#CDP" type="person">Ural</name> tartaro,<name resp="#CDP" type="person">Ural</name>mongolo,<name resp="#CDP" type="person">Ural</name> dell'<name resp="#CDP" type="place">Asia!</name>Malachite, oro puro!<emph resp="#CDP">Oro puro e malachite!</emph> <h1 resp="#CDP" rend="italic">il gran re!</h1>Funzionerà</cit>
            </p>
            <p>
            Dall'<name resp="#CDP" type="place">Etiopia</name>, da <name resp="#CDP" type="place">Damasco</name>, da <name resp="#CDP" type="place">Tehran</name> e altri paesi:<q>Quanti fuochi emana,e <emph resp="#CDP">stelle!</emph> Una cristallizzazione di incanti naturali: mare blu, lago verde, neve delle vette, sole, cielo delle <name resp="#CDP" type="place">piramidi</name>!</q>. Sgrana gli occhi e poi li fissa, e li sgrana di nuovo; sbatte le palpebre e scendono le lacrime. Commozione: <h1 resp="#CDP" rend="italic"><note resp="#CDP">è con questo che si possono fare affari.</note></h1></p><p>le carrozze sobbalzano nei solchi, la natura è gigia, senza malachite, nè oro puro, ne metafore.</p>
            <p>al castello del <h1 resp="#CDP" rend="italic"><measure resp="#CDP">Gran</measure><name resp="#CDP" type="role">re</name></h1>
            </p>
            <p>
              Il <measure resp="#CDP">gran</measure><name resp="#CDP" type="role">cerimoniere</name><q resp="#CDP">Ah, ne vedranno, si, di cose!</q>.
            </p>
            <p>
              <q resp="#CDP">Vero è che il parco non è un gran vedere, sembra una vigna dìinverno con tutti i suoi pali. E' giovane, ma crescerà. Il <name resp="#CDP" type="place">castello</name>, invece, tutto uno <emph resp="#CDP">splendore!</emph>Quanto è <emph resp="#CDP">costato!</emph>Egli disse:<cit resp="#CDP">Oro, marmo e specchi dappertutto. i Bronzi innumerevoli siano cesellati e coperti di oro zecchino. Che i muri siano sepolti sotto ghirlande, pannelli, pitture a chiaroscuro e affreschi. Dopo i Nostri non si sentirà più parlare dei soffiti dei <name resp="#CDP" type="person">dogi</name></cit>,<cit resp="#CDP">voglio delle assi!</cit>ha ordinato. E quelle che hanno fatto sono come raggi di luce e i pavimenti come tappeti di pietra. Hanno sagomato le chiambrane di legno in tutti i modi possibili, e poi hanno aggiunto oro zecchino in foglie. Muri di pietre rare alternati a specchi. la sua Gloria dipinta, nell'oro, dai più <measure resp="#CDP">grandi</measure><name resp="#CDP" type="role">maestri</name>; i candelabri dalle <measure resp="#CDP">centomila</measure>candele. Si, vengano pure gli <name resp="#CDP" type="role">Ambasciatori</name>.</q>
           </p>
           <p>
              Gridando a perdifiato:<q resp="#CDP"><emph resp="#CDP">Heila!</emph><name resp="#CDP" type="role">Domestici</name><name resp="#CDP" type="role">inceratori</name><name resp="#CDP" type="role">lucidatori</name><name resp="#CDP" type="role">tappezzieri</name> strofinate a tutto andare, che tutto sia tirato a lucido!</q>
           </p>
           <p>
              Entra il <name resp="#CDP" type="role">Re</name>, col capo ornato di piume di struzzo rosa, giallo canarino e celeste; con ermellino, seta, broccato e pizzi; il bastone è d'oro, ebano, avorio e diamanti.
           </p>
           <p>
              <name resp="#CDP" type="role"><cit>Maestà!</cit></name>
           </p>
           <p>
              Si ferma sorridente, lo sguardo sereno:<q resp="#CDP">Per <name resp="#CDP" type="person">Dio</name></q>, mormora il <name resp="#CDP" type="role">Re</name> tra i denti,<q resp="#CDP">c'è di che lasciarli a bocca aperta!</q>
           </p>
</div>
</body>
</text>
</TEI.2>

